[{
		"id": "1",
		"type": "简答和计算",
		"question": "1、如何判断苯汽化器积苯？",
		"answer": "答：在其它操作条件不变的情况下，反应器温度突然升高。原因：在蒸汽压力下降的条件下，苯汽化器内温度降低，造成苯汽化不完全，液相积累于苯汽化器内，达到一定程度，由氢苯混合器瞬间带入前加氢反应器内造成‘飞温’现象。"
	},
	{
		"id": "2",
		"type": "简答和计算",
		"question": "2、简述氢苯比对反应的影响。",
		"answer": " 答：苯及氢反应理论上氢/苯摩尔比为3:1，反应物浓度越大，有利于向生成物（环己烷）方向进行。实际生产中，为了使反应更完全，提高转化率，往往采用使氢气过量的方法。提高氢气用量也有利于移走反应热和移出产物。但氢苯比过大， 会造成气流速度大， 减少了反应物在催化剂层的停留时间， 使反应不完全， 同时也增加了氢气的消耗， 另外氢气中带走的环己烷也增多。氢苯比小， 会造成反应不完全， 将苯带入环己烷中， 造成产品质量不合格。 "
	},
	{
		"id": "3",
		"type": "简答和计算",
		"question": "3、简述反应温度对加氢反应的影响。",
		"answer": " 答：根据所用的催化剂不同，苯加氢反应温度也有所不同，本装置所用的催化剂最佳使用温度为130～200℃，温度过低，反应速度慢，同样的催化剂层和同样的接触时间下，反应不完全；温度过高，副反应增多还会影响催化剂的使用寿命，温度高于220℃时，就易生成副产物甲基环戊烷，而且苯在高温下容易分解成氢和胶状物质。温度超过260℃时，会烧坏催化剂，使其粉碎而失去活性。"
	},
	{
		"id": "4",
		"type": "简答和计算",
		"question": "4、简述原料纯度及毒物的影响对加氢反应的影响。",
		"answer": "答：原料中硫的存在对催化剂影响很的大，它与金属镍生成稳定的硫化镍，造成催化剂永久性中毒；为了确保催化剂活性和装置操作人员的安全，必须严格控制氢气中的CO含量，CO含量过高，一则会造成催化剂中毒，二则易在低温下生成易暴的危及操作人员生命的碳化镍，同时，催化剂对苯及氢气中的氧、氯、CO2等也非常敏感，也会使催化剂中毒生成氧化镍、氯化镍等，但CO、CO2等的中毒系临时性中毒，在氢气流中，在一定的温度下，还可使镍还原，重新恢复活性。氯会造成催化剂永久性中毒，对催化剂的毒害作用要比硫化物更大。液态水也会使催化剂短时间失活，因此必须及时排除原料中的水。"
	},
	{
		"id": "5",
		"type": "简答和计算",
		"question": "简述吸收塔顶部温度高低对生产造成的影响。",
		"answer": " 答：一般情况下吸收塔温度越低吸收效果越好，但吸收塔顶部温度不宜过低，因为环己烷的凝固点在5.5-6.5摄氏度，温度过低使环己烷结晶凝固，形成挂壁，容易堵塞管道。温度高，不利于环己烷的吸收，造成吸收塔顶部尾气含烷偏高。"
	},
	{
		"id": "6",
		"type": "简答和计算",
		"question": "6氧化尾气含氧偏高的原因有哪些？",
		"answer": " 答：1)反应温度低。可能是由于设定温度低；蒸汽压力低；疏水器堵塞和自调阀损坏导致。2) 热交换塔塔釜带水， 原料不吸氧造成。 带水原因： S - 401 分离效果差； C - 402 塔顶温度低； E - 701 窜漏或洗塔加水过多造成V - 701 带水。3) 在线分析仪带液， 分析数据不准确。4) 气液比不当， 由于开车时自由基含量少， 反应慢， 通入贫氧量大， 氧气吸收不完全。5) 空气分布器堵塞， 空气分布不均匀， 减少空气的滞留时间， 不能和物料充分接触反应， 空气中氧气不能充分吸收转化造成尾气含氧偏高。6) 气液比失调， 空气量偏大， 超出反应所需的气液比。7) 无催化剂， 原始开车未加入引发所需的适量醇酮。8) 氧化系统杂质多， 如含苯、 含轻质物多等引起含氧高。"
	}, {
		"id": "7",
		"type": "简答和计算",
		"question": "7、为什么氧化反应器从R-411—416输入的空气量越来越多？",
		"answer": "答：答：在R-411中，为环己烷初步氧化阶段，产生的自由基较少，吸氧反应缓慢，所需通入的空气量较少，随着反应的进行，产生的自由基越来越多，吸氧反应越来越快，所需的空气量逐步增加，到R-416，由于R-416的容积较R411-415大，吸收的氧气明显增多，所以R-416的空气量的供给也就最大。"
	}, {
		"id": "8",
		"type": "简答和计算",
		"question": "8、S-603废碱分离器有机相进口管线加入工艺水的目的是什么？",
		"answer": "答：分离器管线加入工艺水的目的是水洗分离后有机相中钠离子，因为钠离子是后系统醇酮缩合的催化剂，在高位条件下酮、醇浓度增高，醇酮在钠离子的存在下缩合加快，必须将钠离子控制的越低越好，所以选用水洗。"
	}, {
		"id": "9",
		"type": "简答和计算",
		"question": "9、S-606/607废碱分离带碱的影响有哪些？",
		"answer": "答：原因：再沸器加热蒸汽量过大，废碱分离器底部温度高，造成带碱蒸发。1) 废碱分离带碱会将碱液带入工艺水系统， 对盐萃取塔和水洗有影响， 使钠离子难以被吸收。2) 有机相带碱， 使碱液进入烷一塔塔釜， 造成再沸器E - 701 堵塞， 经泵P - 607 进入烷三塔下部， 造成烷三塔再沸器E - 704 堵塞， 影响正常生产。3) 含碱工艺水进入污水处理系统， 会增加污水处理系统的负荷。 "
	}, {
		"id": "10",
		"type": "简答和计算",
		"question": "10、工艺水系统操作不稳定给工艺造成的影响有哪些？",
		"answer": "答：系统内工艺水由水封槽泵P-812提供，分别送往废碱分离器S-606\607、废碱分离器S-603水洗,、醇酮萃取塔C-604、盐萃取塔C-602、催化剂槽V-405及第二氧化物换热器E-407。水泵的扬程190米，最大流量30m³/h，在各用水点调节工艺水流量时，要稳调、微调，如果工艺中一点调节幅度突然增加，负责洗涤钠离子的通往C-602、S-603、S-606/607的工艺水量会变少，造成洗涤不完全，将钠离子带入后续精馏系统，造成醇酮的缩合。"
	}, {
		"id": "11",
		"type": "简答和计算",
		"question": "11、环己烷纯度对反应的影响？",
		"answer": "答：环己烷中存在的杂质，将影响反应的正常进行，这些杂质包括苯、酮、醇、水及庚烷等。1、苯进入氧化系统，在有醇酮的条件下会加速苯的氧化生产焦油。此外苯还有能仰止环己烷氧化的的作用，因此一定要严格控制环己烷中苯的含量。2、反应介质中醇酮进一步氧化，则转变为酸，并且醇酮比环己烷更容易氧化，因此要按规定严格控制蒸馏工序流出液中的醇酮含量。醇、酮也是环己烷氧化的引发剂，少量酮醇存在可以缩短反应的诱导期。3、水分对环己烷氧化反应也有很大的影响，在氧化系统中控制水蒸气的分压对减少结渣，非常重要，水分过多还影响氧化系统的压力。水分离不完全还会与氧化反应中产生的酸形成酸水，对设备腐蚀非常严重。4、环己烷中的庚烷也要严格控制，因为庚酮能与环己酮形成共沸物而带到己内酰胺产品中，会影响到以内酰胺的挥发性碱。"
	}, {
		"id": "12",
		"type": "简答和计算",
		"question": "12、轻塔含轻组分高的原因？",
		"answer": "答：原料中轻组分高；真空度偏低或真空度不稳或忽高忽低；进料量大；塔釜液位过高；塔釜温度低；填料或分布器堵，分离效果降低。"
	}, {
		"id": "13",
		"type": "简答和计算",
		"question": "13、醇塔顶含X油高的原因有哪些？",
		"answer": "答：醇塔塔顶温度高；回流比小；真空度不稳；进料突然增大或超负荷；塔釜温度高"
	}, {
		"id": "14",
		"type": "简答和计算",
		"question": "14、如何向装置区引入中、低压蒸汽？",
		"answer": "答：在引蒸汽过程中，首先要将各蒸汽总管的倒淋阀打开，缓慢开进界区总阀两、三扣进行暖管，当倒淋阀有蒸汽排出后，再缓慢开界区阀几扣，当倒淋阀排出的全是蒸汽后将倒淋阀关小，全开界区总阀，最后将倒淋阀关闭。"
	}, {
		"id": "15",
		"type": "简答和计算",
		"question": "15、加氢催化剂还原注意事项",
		"answer": "答：①升温和降温需要均匀，避免温升超高5℃/min的波动。②整个催化剂床层温差； 轴向≤ 20℃、 径向≤ 10℃； 如有超出温差的趋势， 应加大气体空速来消除温差； 在空速无法加大的情况下， 采取恒温措施， 消除温差后再继续升温。③ 如中下部催化剂达不到还原时间要求， 则应适当延长时间， 也可以适当提高入口， 但入口最高温度不大于260℃。④ 必须配备有高纯氮等惰性气体保护起源， 以便在出现异常现象时及时通入操作系统， 保护催化剂。 "
	}, {
		"id": "16",
		"type": "简答和计算",
		"question": "1、简述加氢反应温度突然升高的原因及处理办法。",
		"answer": "答：原因：1) 反应器管间液位低或假液面。 处理： 加大注水量， 排除假液面。2) 加苯量突然增大。 处理： 适当减少加料量。3) 苯加热器、 苯蒸发器内积苯。 处理： 加大蒸汽量， 逐步消除积苯。4) 氢气含氧高， 或有空气进入。 处理： 提高氢气纯度， 杜绝空气进入。 "
	}, {
		"id": "17",
		"type": "简答和计算",
		"question": "2、简述环己烷凝固点底的原因及处理办法",
		"answer": "答：原因：1) 触媒活性小。 处理： 活化或更换触媒。2) 苯或环己烷带水。 处理： 收苯前放水， 系统查漏。3) 氢苯比小， 反应不完全。 处理： 增大氢苯比。4) 反应温度偏低。 处理： 适当提高反应温度。5) 反应温度过高， 副产物增多。 处理： 降低反应温度。6) 苯中含硫高， 触媒中毒。 处理： 防止不合格苯进入， 活化或更新触媒。 "
	}, {
		"id": "18",
		"type": "简答和计算",
		"question": "3、通过此图分析氧化反应转化率为什么要控制在3.5%左右",
		"answer": "答：环己烷氧化反应最大特点是低转化率，大循环量。开始反应后，最初产生的分子态产物是过氧化物，然后才是醇、酮及酸和酯。随着转化率的不断升高，醇、酮上升的幅度较大，过氧化物的含量几乎不变，而酸、酯类上升较慢。当达到一定的转化率时，酸和酯类含量迅速上升，此时有用组分收率就开始下降。在无催化氧化条件下，转化率增加时，环己烷的收率就下降，这个时候，转化率升高1%，环己烷的收率下降4%，综合收率、能耗、投资等各项指标，转化率应控制在3.5%左右最为经济。"
	}, {
		"id": "19",
		"type": "简答和计算",
		"question": "4、分析造成氧化、分解和分离系统的消耗增加的因素有哪些，如何控制。（影响氧化和分解的因素）",
		"answer": "答：1)	环己烷原料纯度的影响，例如环己烷含醇、酮和水较多，水和氧化反应中的产生的酸形成酸水腐蚀设备，缩短设备的适用寿命，醇酮在强酸的作用下发生缩合，使整个系统的收率下降，成本升高。控制：环己烷应预先分出其中所夹带的水分，由尾气带出进行有效分离。严格控制烷精馏过程中流出液的醇、酮含量，控制好蒸发温度。2) 转化率的影响。 环己烷氧化反应最大的特点是低转化率， 大循环量。 转化率升高1 % ，环己烷的收率就下降4 % ，造成环己烷的消耗增加。 控制： 3.5 - 4.5 % 之间最为经济。3) 氧化过程中， 空气量过剩， 造成未转化的氧气跟尾气一起排掉， 带走热量增加， 增加消耗。 控制： 实际的控制过程中为避免出现贫氧现象， 允许反应器尾气中有小百分比的氧气， 通常控制在1 - 3 % 。4) 热交换塔塔釜温度低， 造成E - 402 氧化进料加热器蒸汽量增加， 造成蒸汽的浪费。5) 分解过程中碱的控制， 减量过低氧化物分解不完全； 碱度过高， 会使环己酮、 环己醇生成二聚物而产生过多的副产物， 从而增加整个系统的消耗。 控制： 碱度应控制在3 - 3.8 % 之间。6) 分解温度高在碱的作用下会促使酮、 醇的缩合， 消耗增加。 措施： 将温度控制在95± 2° 之间。7) 分解搅拌的影响。 搅拌速度低不利于有机物的反应和萃取， 搅拌速度高， 由于扩散微滴更细， 有机物与无机相分离就更加困难， 带到后系统造成酮醇在高温条件下， 产生严重的缩合， 收率降低， 消耗增加。8) 盐的浓度的影响， 盐的浓度直接影响无机相的黏度， 从而影响过氧化物的分解影响有机相和无机相之间的传质速度， 盐的浓度高有利于分离， 但对醇、 酮返回有机相不理， 盐的浓度低对于分解后醇酮返回有机相有利。 所以， 盐的浓度控制不好最终会影响分解反应和分离， 使收率下降， 消耗升高。 措施： 远的浓度应控制在25 - 28 % 之间最好。 "
	}, {
		"id": "20",
		"type": "简答和计算",
		"question": "1、全厂停电后高压单元如何操作？",
		"answer": "答：（1）首先切断空气，中控将各氧化釜进空气管线上切断阀关闭，即XV-51411、XV-51412、XV-51413、XV-51414、XV-51415、XV-51416，通知外操将FV-51431、FV-51432、FV-51433、FV-51434、FV-51435、FV-51436、HV51401前后闸阀关闭，同时联系空氮站关闭空压机出口。注： 切断空气时必须快速关闭各氧化釜上空气管线的切断阀， 防止高压系统的氧化液倒出系统。（ 2） 关闭PV - 51501 的前后闸阀。（ 3） 关闭FV - 51401、 TV - 51405、 FV - 51726 的前后闸阀。（ 4） 关闭LV - 51405、 LV - 51410、 LV5 - 51413 的前后闸阀， 同时关闭TV - 51430 及其前后闸阀。（ 5） 关闭E - 51701 / E - 51704 的蒸汽闸阀（ 5） 关闭所有在线分析仪球阀， 关闭冷凝器至R51420的阀门。（ 6） 关闭各进料系统阀， 包括水、 碱、 催化剂等。（ 7） 关闭P51417的密封油阀门、 进出口阀和回路闸阀。（ 8） 关闭泵P51404、 P51405、 P - 51701 / 02 / 05 / 08 / 09 / 04 的出口阀， 将电源按钮打到“ 停” 的位置。（ 9） 关闭所有搅拌器的密封水阀， 将电源按钮打到“ 停” 的位置。（ 10） 停K - 51701,关闭K - 51701 的进出口阀， 关闭K - 51701 到V - 51702 的下料阀。（ 11） 关闭氨压机进出口阀门， 能量档位负荷归零。（ 12） 注意各塔的压力， 如果超压打开XV - 51704 排往火炬系统。（ 13） 中控仔细巡检DCS画面， 发现不正常状况及时和现场联系， 防止超温超压和物料泄漏。 "
	}, {
		"id": "21",
		"type": "简答和计算",
		"question": "2、	全厂停蒸汽后低压单元如何操作？",
		"answer": "答：（1）手动关闭干燥塔液位调节阀LIC51802，停泵P51802，防止烷水超标的粗醇酮进入T51802。手动关闭FIC51801，关进E51801蒸汽。（2） 联系高压烷塔装置停止向皂化槽出料。 手动关闭FIC51652和FIC51651， 停化槽V51601加新碱和工艺水， 停止皂化槽搅拌器AGV51601运转。（ 3） 手动关闭FIC51630， 停止向V51602供烷。 联系高压氧化装置停止C51501向混合槽V51602出料。 手动关闭混合槽液位调节阀LICA51620， 停泵P51602。（ 4） 手动关闭FIC51654， 停止向C51602加工艺水， 手动关闭FIC51653， 停泵P51603， 停止向高压氧化装置送新鲜碱。（ 5） 废水汽提系统停进料。（ 6） 手动关闭LICA51807， 停止向酮塔C51803出料， 手动关闭轻塔C51802进料调节阀FIC51802， 手动关闭FIC51803， 关进E51802蒸汽， LICA51809投手动， 逐渐减少回流量， 当V - 801 液位稳定时， 可停回流泵P51805； 手动关闭LICA51829， 现场将环己酮下料改下T51802， 手动关闭E51806蒸汽供给阀FIC51826， 手动关闭LIC51827， 停塔釜出料， 手动调节FIC51827， 逐渐减小回流量保持液位LT51829稳定， 待V - 51802 液位稳定后， 可停回流泵P51808；（ 1） 手动关闭LICA51833， 停止塔顶出料,并将环己醇下料改下T51802， 手动关闭E51812蒸汽供给阀FIC51852， 手动关闭进E51817导热油供给阀FIC51829， 手动关闭FIC51853， 停塔釜出料， 手动调节FIC51855， 维持回流槽V51803液位恒定， 直到塔顶无馏出物， V51803液位开始下降时， 关闭FIC51855。 由于停蒸汽， 真空装置已停止运行， 现场关闭各蒸汽喷射器蒸汽供给管线上的截止阀。 并且关闭各塔气体冷却器未凝气体去X51801 / 5802 / 5803 的连通阀， 各精馏塔保持真空状态。（ 如果停汽时间较长， 向C51802、 C51803、 C51804充低压氮）。（ 7） 停蒸汽后因干燥塔没有热源需停P51813， 停止向脱氢系统进料， 通氮气系统带料。 长时间停蒸汽按停车处理（ 8） 停止苯加料， 通氮气或氢气系统带料， 其余按正常停车处理。 "
	}, {
		"id": "22",
		"type": "简答和计算",
		"question": "7、 屏蔽泵的启动操作步骤？",
		"answer": "答：1 检查泵是否送电，仪表是否好用，冷却水是否打开，放净阀是否关闭。2 开进口阀充液，开排气阀3把泵内气体排净，直至有成股液体流出，4 启动泵开关，当泵压力达到正常时缓开出口阀，5 注意观察TRG表是否正常，根据电流情况，调节出口阀到何时开度"
	}, {
		"id": "23",
		"type": "简答和计算",
		"question": "8、尾气含氧量偏高的原因有哪些？",
		"answer": "答：（1）反应温度低。（2）C-402塔釡中带水，导致氧化吸氧速度减慢。（3）气液比失调。（4）氧化反应器空气分配不当。（5）气管分布器有堵。"
	}, {
		"id": "24",
		"type": "简答和计算",
		"question": "9、烷二塔顶压力升高的原因有哪些？",
		"answer": "答；氧化进料中不凝气体多，烷三塔釜液位太低，塔内物料含水，排气系统有问题"
	}, {
		"id": "25",
		"type": "简答和计算",
		"question": "10、氧化液中含酸酯较高的原因？",
		"answer": "答：（1）反应温度偏高。（2）加料减少。（3）转化率偏高。（4）进料环己烷中含醇酮。"
	}, {
		"id": "26",
		"type": "简答和计算",
		"question": "11、为什么精馏塔要求泡点进料？进料温度高和低对塔操作有何影响？",
		"answer": "答： 泡点是指液体混合物在一定压力下开始沸腾的温度，饱和的液体就处于泡点状态。精馏塔泡点进料不会破坏塔内所建立起的平衡。当进料温度高时， 进料液体在进入塔内瞬间闪蒸汽化， 使塔内蒸汽量和气速增加， 即减少了精馏段的理论板数， 结果使得塔顶产物重组分含量增加； 如果进料温度低时， 进料液体在进入塔内会迅速下降， 即减少提馏段理论板数， 使塔底馏分轻组分含量增加。 "
	}, {
		"id": "27",
		"type": "简答和计算",
		"question": "12、氧化尾气在线监测分析小屋样气带液原因是什么？如何处理？",
		"answer": "答：1）样气冷却器换热效果差；停车时清洗换热器；2） 样气流量大； 减少样气流量；3） 样气压力与1# 分解釜压力压差小； 提高压差；4） 伴热蒸汽开度大； 减小伴热蒸汽量。 "
	}, {
		"id": "28",
		"type": "简答和计算",
		"question": "13、为什么要控制冷烷和热烷中的酮醇含量？",
		"answer": "答：酮醇对于环己烷空气氧化是引发剂，冷烷和热烷是氧化工序加料环己烷，如果加料环己烷中酮醇含量超标（≥0.1%），会导致氧化反应温度上升，酸酯等副产物增加，由于反应温度升高，使气相环己烷中也会带出较多酮醇量进入直接热交换塔、洗涤塔，再次返回氧化反应器，恶性循环。"
	}


]